\section{Methode}
\label{sec:Methode}
\subsection{Testkennwerte}
\subsubsection{Schwierigkeitsindex}
\label{subsubsec:SI}
Zur Bestimmung des \ac{SI} wird eine einfache Berechnung des Anteils der richtigen Antworten pro Item verwendet: 
\begin{equation}
    P = \frac{N_r}{N} 
\end{equation}
$N$ stellt hierbei die Anzahl der Teilnehmer dar, die am Test teilgenommen haben, während in $N_r$ die Anzahl der Probanden, welche die Frage richtig beantwortet haben, erfasst wird.
Im Optimalfall sollte der \ac{SI} einer Skala einen möglichst breiten Bereich abdecken. Durch diese extremen Schwierigkeiten wird eine präzisere Differenzierung in Randbereichen der Fähigkeiten aller Testteilnehmer ermöglicht (\cite[S. 222f.]{buhner2011}). \\

Weiterhin besteht speziell bei Single-Choice Aufgaben die Wahrscheinlichkeit, dass die korrekte Antwort durch Raten erzielt wurde. Um diesem Aspekt entgegenzuwirken, existiert eine weitere Formel zur Berechnung eines korrigierten Schwierigkeitsindizes:
\begin{equation}
    P_{ZK} = \frac{N_r-\frac{N_f}{m-1}}{N}
\end{equation}
Hierbei fließt die Anzahl der Wahlmöglichkeiten des Items ($m$) sowie die Anzahl der Teilnehmer, welche die Aufgabe inkorrekt beantwortet haben ($N_f$), in die Bestimmung der Schwierigkeit mit ein. 
Nach \citeauthor{buhner2011} (\citeyear{buhner2011}) sollte diese Formel vorwiegend bei Tests eingesetzt werden, bei denen die zufällige Itembearbeitung
eine wesentliche Rolle spielt. Beispielhaft ist der Einsatz dieser Berechnung bei Items mit nur zwei Auswahlmöglichkeiten denkbar.
Der \ac{SI} mit Zufallskorrektur kann bei extrem vielen Falschantworten und einer geringen Kategorienanzahl negativ ausfallen. In diesem Fall liegt bei der Interpretation des Wertes ein Problem vor, da negative Schwierigkeitsindizes undefiniert
sind. Aus diesem Grund empfielt es sich, die Notwendigkeit der Zufallskorrektur durch die Wahl geeigneter Antwortalternativen zu unterbinden (\cite[S. 225]{buhner2011}). \\

Falls die Antwortalternativen bei Single-Choice Aufgaben auffällig unterschiedlich oft gewählt wurden, gibt es eine weitere Formel mit Plausibilitätskorrektur. In dieser Formel steht $N_{fmax}$ für die Anzahl der Probanden, die sich für die am häufigsten gewählte Alternativantwort entschieden haben.
\begin{equation}
    P_{PK} = \frac{N_r-N_{fmax}}{N}
\end{equation} \\

Der Schwierigkeitskoeffizient sollte nach den obigen Formeln im Normalfall ein Wert zwischen 0 und 1 annehmen. Je größer der Wert, desto mehr Teilnehmer haben die Frage richtig beantwortet, was nach Definition eine einfachere Frage darstellt. Wichtig hierbei ist zu beachten, dass im vorliegenden Kontext der Arbeit ausreichend Zeit zur Bearbeitung gegeben ist, sodass eine Nicht-Beantwortung eines Probanden als falsche Antwort gewertet werden kann. Dabei ausgeschlossen werden Testdurchführungen, die vorzeitig abgebrochen oder willentlich unseriös bearbeitet wurden (\cite[S. 74ff.]{lienert1998}).
Um die Schwierigkeit einer Frage besser kategorisieren zu können, wird im Rahmen dieser Arbeit die Beurteilungsrichtlinie aus Bühner (2011) verwendet. Diese besagt, dass Fragen mit einem Schwierigkeitskoeffizienten unter 0.2 als schwierig anzusehen sind. Liegt der Kennwert hingegen über 0.8, so ist das Item als leicht zu interpretieren.
Weiterhin wird die Berechnung des Schwierigkeitsindizes im Rahmen dieser Arbeit standardmäßig mit Formel 1 durchgeführt, da die Items beider Tests ausreichend viele Alternativantworten bereitstellen, wodurch der Korrekturfaktor hinreichend gering ausfällt (\cite[S. 225]{buhner2011}). Sowohl Formel 2 als auch 3 sind speziell für besondere Items heranzuziehen, welche aufgrund herausstechender Merkmale einer detaillierteren Untersuchung unterzogen werden sollen.
%%Ein anderer Ansatz nach (Flanagan, 1939) ist es, Schwierigkeitsindex und Trennschärfe nur von den Extremgruppen der Probanden zu bestimmen. Dazu schlägt er jeweils die oberen beziehungsweise unteren 27\% vor. Der Schwierigkeitsindex solle in diesem Ansatz mit %%dem arithmetischen Mittel beider Gruppen berechnet werden.
\subsubsection{Trennschärfekoeffizient}
\label{subsubsec:ID}
Der Trennschärfekoeffizient einer Frage lässt sich mittels verschiedener Vorgehensweisen berechnen. Generell kann der Regressions-Zusammenhang des Items mit dem Gesamttestwert durch die Verwendung des Bravais-Pearson Korrelationskoeffizient bestimmt werden. Bei der Durchführung von Itemanalysen wird hierfür allerdings überwiegend der sogenannte \ac{ID} bzw. die Discriminating power herangezogen. Nach Hartati und Yogi (2019) definierte J. B. Heaton diese Kennzahl im Jahr 1988 nach der folgenden Formel:
\begin{equation}
    ID = \frac{N_{rh}-N_{rl}}{N}.    
\end{equation}
Zur Berechnung des ID müssen zuerst alle Testpersonen auf Basis ihres Gesamtergebnisses einer ,,guten`` oder einer ,,schlechten`` Gruppe zugeordnet werden. Hierfür werden zuerst alle Teilnehmer auf Basis ihrer Gesamtleistung aufsteigend sortiert, woraufhin das Resultat hieraus in  eine ,,gute`` (obere Hälfte) und eine ,,schlechte`` (untere Hälfte) Gruppe zerlegt werden kann. Nun beschreibt $N_{rh}$ die Anzahl aller ,,gute`` Teilnehmer, die die betrachtete Frage richtig beantwortet haben, während $N_{rl}$ die Anzahl aller ,,schlechten`` Teilnehmer umfasst, die die Frage richtig beantwortet haben. In $N$ ist die Größe einer der beiden Teilgruppen erfasst, wobei gegenüber den vorherigen Werten auch Teilnehmer gezählt werden, welche die Frage falsch beantwortet haben. \\

Solange die Teilnehmermenge eine gerade Kardinalität aufweist, kann die Zerlegung in zwei Gruppen ohne Probleme durchgeführt werden. Da nach den Autoren der Rasch Measurement Transaction die Berechnung des ID jedoch ausschließlich mit zwei gleich großen Gruppen durchgeführt werden sollte (\cite{raschMeasure}), muss bei einer ungeraden Anzahl von Probanden diese Vorgehensweise mithilfe einer der folgenden beiden Alternativen angepasst werden.
Entweder ist der mittlere Proband der aufsteigend sortierten Liste als Mitglied beider Gruppen zu werten oder für die Berechnung des ID außer Acht zu lassen. Diese Alternativen sorgen dafür, dass die Untersuchung in jedem Fall auf Basis von zwei Gruppen gleicher Größe stattfindet. \\

Im Rahmen dieser Arbeit wird eine weitere Methodik verwendet, um den ID sowohl bei ungerader als auch gerader Anzahl von Teilnehmern mittels einer einheitlichen Vorgehensweise berechnen zu können.
Hierbei basiert die Berechnung auf 27\% großen Extremgruppen. So erzeugt man nach Truman Kelley zwei Gruppen gleicher Größe, indem man ausschließlich die oberen und die unteren 27\% der sortierten Liste für die Bestimmung von $N_{rh}$ und $N_{rl}$ verwendet (\cite[S. 231f.]{wright2007}). \\

Generell kann der ID jeder Frage einen Wert von +1 bis -1 annehmen, wobei Ergebnisse von 0.4 bis 1 bei der Betrachtung von 27\% großen Extremgruppen üblicherweise als hoch interpretiert werden. Ist der ID 0.2 oder kleiner, so ist die Trennschärfe als niedrig anzusehen (\cite[S. 883]{raschMeasure}). Bei der Untersuchung von Fragen mit niedrigen Trennschärfen kann im Einzelfall entschieden werden, ob diese Kandidaten akzeptiert, angepasst oder sogar aus dem Test entfernt werden sollten (\cite[S. 62]{hartati2019}). \\

Bei der Recherche der Grenzwerte zur Interpretation des Item Discrimination Indizes fällt auf, dass in der Literatur häufig voneinander abweichende Intervalle zur Auswertung der Trennschärfe herangezogen werden. So empfiehlt die Rasch Measurement SIG (2002) beispielsweise das im vorherigen Abschnitt definierte Intervall für eine hohe Trennschärfe, während Bühner (2019) hierfür auf die im Jahr 1997 von Fisseni entworfene Beurteilungsrichtlinie verweist. Diese beschreibt die Trennschärfe eines Items erst als ,,hoch``, wenn sich die Kennzahl oberhalb von 0.5 befindet.
Dieser Aspekt wird vor allem durch die zwei folgenden Eigenschaften begründet. Zum Ersten wurden über die vergangenen Jahre eine Vielzahl von Untersuchungen im diesem Bereich durchgeführt, welche je nach Autor unterschiedliche Aussagen über die optimal zu verwendenden Grenzwerte treffen. Zum Anderen ist die Trennschärfe eines Items von vielen globalen Merkmalen abhängig, was die Definition der ,,perfekten Intervalle`` schwierig gestaltet. So wird der Trennschärfekoeffizient z. B. durch die Größe und Fähigkeiten der Teilnehmergruppe, aber auch durch die Schwierigkeit und die Anzahl der im Test vorzufindenden Aufgaben beeinflusst.
Um trotz dieser Faktoren eine möglichst präzise Aussage über die Trennschärfe aller Items treffen zu können, wird im Rahmen dieser Arbeit zusätzlich die folgende Kennzahl errechnet, welche als weiterer Indikator dienen und zu Vergleichszwecken mit dem ID eingesetzt werden soll. \\

Mit der punktbiserialen Korrelation wird der Zusammenhang zwischen den Punkten der Teilnehmers bei einem gegebenen Item und dem Summenwert aller Punkte bei den \underline{übrigen} Items des Tests beschrieben.
Der essentielle Unterschied zum Bravais-Pearson-Korrelationskoeffizienten liegt hierbei darin, dass bei der Korrelation eines Items mit der Gesamtskala das betrachtete Item mit sich selbst korreliert werden würde. 
Dieser Aspekt führt zu eine Überschätzung des Trennschärfekoeffizienten, weshalb der Einsatz der punktbiserialen Korrelation auch als \textit{Part-Whole-Korrektur} bezeichnet wird (\cite[S. 171]{buhner2011}).
Da der Beitrag eines einzelnen Items zur Gesamtskala mit zunehmender Itemanzahl sinkt, kann man speziell bei umfangreichen Tests auf den Bravais-Pearson-Korrelationskoeffizienten zurückgreifen.
Die Eigenkorrelation des Items ist in diesem Fall so gering, dass bei Verwendung der Korrektur keine entscheidenden Auswirkungen mehr entstehen würden.
Damit das im Rahmen dieser Arbeit entwickelte Python-Tool generisch arbeitet und präzise Ergebnisse sowohl für kleine als auch umfangreiche Tests liefert, wird im weiteren Verlauf ausschließlich die punktbiseriale Korrelation
zur Berechnung des zweiten Trennschärfekoeffizienten eingesetzt.
\subsubsection{Itemverteilung}
Wenn Items in der späteren Untersuchung stark von den zuvor spezifizierten Intervallen abweichen, muss eine detaillierte Betrachtung
durchgeführt werden, um (a) mögliche Ursachen für die Schwankungen der Testkennwerte identifizieren zu können und (b) ggf. Vorschläge zur Optimierung der Itemeigenschaften auszusprechen.
Hierfür bietet sich nach \citeauthor{buhner2011} (\citeyear{buhner2011}) eine Untersuchung der Verteilung aller Teilnehmerantworten an, welche sich mithilfe eines
Histogramms übersichtlich analysieren lässt (\cite[S. 228]{buhner2011}). Beschränkt man diese Untersuchung ausschließlich auf
die falschen Antwortmöglichkeiten der \ac{MC}- bzw. \ac{SC}-Items, so wird dies im Themengebiet der Itemanalysen auch als \ac{DE} bezeichnet (\cite[S. 143]{toksoz2017}).
In diesem Kontext repräsentiert die korrekte Antwort den sogenannten ,,Key``, während jede fehlerhafte Antwortalternative als Distraktor (,,Ablenker``) beschrieben wird (\cite[S. 142]{toksoz2017}). 
Nach \citeauthor{toksoz2017} beschrieben Malau-Aduli und Zimitat im Jahr 2012 einen selten bis nie genutzen Distraktor 
als dys­funk­ti­o­nal, da er die Messergebnisse in keiner Weise unterstützt und einen negativen Einfluss auf die Lernenden haben kann (\cite[S. 143]{toksoz2017}).
Aus diesem Grund sind die alternativen Antworten so zu wählen, dass sie mit Blick auf die Verwendungshäufigkeit
im Optimalfall ein annähernd gleiches Muster aufweisen.

Ein anderer wichtiger Aspekt liegt bei der Anzahl der Distraktoren pro Aufgabe. Stellt ein \ac{SC}-Item ungenügend Antwortalternativen zur Verfügung, so steigt die Chance für den Testteilnehmer, die korrekte Antwort durch Raten zu erzielen. Aus diesem Grund empfiehlt es sich eine Mindestanzahl an Distraktoren festzulegen, um die Wahrscheinlichkeit für korrekte Rateversuche von vornherein möglichst ausschließen zu können. Diese Untergrenze liegt im Einstiegstest aktuell bei vier möglichen Antworten pro Aufgabe, was auch bei den späteren Vorschlägen zur Verbesserung von Items berücksichtigt wird. Aus der entstehenden Ratewahrscheinlichkeit durch ungenügend Distraktoren ist weiterhin zu folgern, dass die Anzahl der Distraktoren in direktem Zusammenhang mit der Schwierigkeit des Items steht (vgl. \cite[S. 225]{buhner2011}). So sinkt beispielsweise die Schwierigkeit einer Aufgabe mit der Entfernung von Antwortalternativen, da hiermit die Wahrscheinlichkeit für einen korrekten Rateversuch steigt und die ,,Ablenkung`` durch Alternativen geringer ausfällt.
\subsubsection{Reliabilitätswert}
Nachdem die zuvor erläuterten Kennwerte speziell Eigenschaften einzelner Fragen analysiert haben, soll mithilfe eines Reliabilitätswertes die interne Konsistenz des gesamten Tests ausgedrückt werden. Hierdurch kann nach der Itemanalyse und Selektion überprüft werden, ob die Qualität des Tests in positive oder negative Richtung beeinflusst wurde. Wie im Theorie-Kapitel dieser Arbeit bereits beschrieben, sind hierfür verschiedene Herangehensweisen in Betracht zu ziehen. Da die hier untersuchten Tests in der Praxis nicht zweimal von der gleichen Probandengruppe durchgeführt werden, wird die Reliabilität im weiteren Verlauf mittels des Cronbach-$\alpha$-Koeffizienten bestimmt. \\

Nach Bühner (2011) hat Cronbach den Koeffizienten 1951 wie folgt definiert:
\begin{equation}
    \alpha = \frac{k}{k-1}*\left(1-\frac{\sum^k_{i=1}\hat{\sigma}_i^2}{\hat{\sigma}_x^2}\right)
\end{equation}
Hierbei beschreibt
\begin{itemize}
    \item $\hat{\sigma}_i^2$, die Varianz des Testitems i
    \item $k$, die Anzahl der Testitems
    \item $\hat{\sigma}_x^2$, die Gesamtvarianz des Tests
\end{itemize}
Das Ergebnis dieser Formel kann theoretisch jegliche Werte zwischen minus unendlich und +1 annehmen, wobei in der Praxis ausschließlich positive Werte sinnvoll zu interpretieren sind. Daher gibt \citeauthor{buhner2011} (\citeyear{buhner2011}) die folgenden Beurteilungsrichtlinien nach Fisseni (1997) wieder. Die Reliabilität des Tests ist als hoch zu bezeichnen, wenn der Cronbach-$\alpha$-Koeffizient größer als 0.9 ausfällt. Ist das Ergebnis kleiner als 0.8, so liegt die interne Konsistenz auf einem niedrigen Niveau. In diesem Kontext ist zu erwähnen, dass die konkreten Zahlenwerte für eine gute Reliabilität in der Literatur umstritten sind. So werden auch häufig Werte, welche sich überhalb von 0.7 befinden, als akzeptable Reliabilität interpretiert (vgl. z. B. \cite{blanz2015forschungsmethoden}).
\subsection{Vorgehen bei der Itemanalyse}
\label{subsec:VorgehenItemAnalysis}
Um eine möglichst transparente Untersuchung der Testitems zu gewährleisten, wird das folgende Kapitel die in dieser Arbeit eingesetzte Vorgehensweise zur Itemanalyse begründen und erläutern. \\

Generell sind hierbei verschiedene Herangehensweisen möglich. So beginnt \citeauthor{buhner2011} (\citeyear{buhner2011}) beispielsweise damit, die Histogramme aller Items zu betrachten, bevor er die Reliabilität, Schwierigkeitsindizes und weitere Testkennwerte  auswertet (\cite[S. 240]{buhner2011}). Da in dieser Arbeit sowohl der Einstiegs- als auch der Kontrolltest der ILIAS-Plattform untersucht werden muss, empfielt sich in diesem Fall eine alternative Vorgehensweise, welche zu Beginn eine Einschränkung der detailliert zu analysierenden Items vornimmt. \\

Hierfür eignet sich die Herangehensweise von \citeauthor{toksoz2017} (\citeyear{toksoz2017})  aufgrund der folgenden Eigenschaften besonders.
Zu Beginn ihrer Analyse verschaffen sich die Autoren einen Überblick über den Gesamttest indem sie die Schwierigkeitsindizes der einzelnen Items betrachten und interpretieren. Daraufhin wird die Menge aller Items mithilfe des \ac{ID} eingegrenzt. Speziell Fragen mit ungewöhnlichen Item Discrimination Indizes sind zu guter Letzt im Detail zu untersuchen, wobei die \ac{DE} eine entscheidende Rolle spielt (vgl. \cite[S. 144f.]{toksoz2017}).

Die später durchzuführende Untersuchung der Itemanalyse-Ergebnisse wird sich an dieser Vorgehensweise orientieren, um die knapp 100 Aufgaben zuerst auf eine kleinere Teilmenge zu reduzieren, bevor in die Detailbetrachtung übergegangen wird. 
\subsection{Datenbereinigung}
Im vorherigen Kapitel wurde bereits erwähnt, dass unter bestimmten Voraussetzungen Daten nicht in die Berechnungen dieser Arbeit einfließen dürfen. Beim Einsatz der ILIAS Lernplattform sind Datensätze mit den folgenden Eigenschaften möglich und sollten daher identifiziert und ausgeschlossen werden, um die Berechnung verfälschter Kennzahlen zu unterbinden:
\begin{enumerate}
    \item Ein Teilnehmer registriert sich mehrfach auf der Plattform, um Test- und Kursinhalte wiederholt durchführen zu können
    \begin{enumerate}
        \item Ein Teilnehmer verwendet für Einstiegs- und Kontrolltest unterschiedliche Benutzeraccounts, wodurch der Lernerfolg nicht eindeutig ermittelbar ist
    \end{enumerate}
    \item Ein Benutzer bricht eine Testdurchführung ab und erzeugt so unvollständige Datensätze
    \item Testbenutzer, Mitarbeiter und Administratoren der DHBW werden in der Untersuchung irrtümlich berücksichtigt
\end{enumerate}
Wirft man einen Blick auf die Datensätze der usr\_data-Tabelle fällt auf, dass mehrfach registrierte Teilnehmer ihre Accounts durch die Verwendung unterschiedlicher Login-Bezeichner voneinander isolieren. Attribute wie z. B. E-Mail-Adresse oder der Vor- bzw. Nachname bleiben dabei unverändert. Mithilfe dieser Kenntnisse können später Datenbankabfragen entworfen werden, welche die zusätzlich angelegten Benutzerkonten identifizieren, um sie von der weiteren Verarbeitung auszuschließen (1). Die Datenbank speichert den Zeitpunkt der Kontoerstellung im Feld create\_date. Folglich sollten für die Itemanalyse ausschließlich die Einstiegstest-Ergebnisse des zuerst angelegten Kontos eines betroffen Benutzers selektiert werden.
Damit der Lernerfolg aller Teilnehmer möglichst genau ermittelt werden kann, muss weiterhin berücksichtigt werden, dass ein Benutzer den Einstiegstest mit einem anderen Konto absolviert, als den später durchgeführten Kontrolltest vor Ort (1.a). Um diesen Zusammenhang zwischen zwei Benutzeraccounts maximal präzise zu ermitteln, kann vor der Durchführung des Kontrolltests eine Liste herumgegeben werden, mit der betroffene Studierende diese Information bereitstellen können. Die implementiere Berechnungslogik muss dieses Mapping unterstützen und den hierfür benötigten Tabelle-Import anbieten.\\

Zur Bestimmung nicht vollständig bearbeiteter Tests (2) bietet die Datenbank vom E-Learning-System drei Indikatoren. Einerseits kann hierfür die Anzahl der bearbeiteten Fragen oder die hiermit erzielte Gesamtpunktzahl herangezogen werden. Andererseits dient bei zeitlich begrenzten Tests die benötigte Bearbeitungszeit eines Teilnehmers als alternativer Indikator.
Zu beachten ist hierbei, dass die Bestimmung aller Kennzahlen tiefgründigen Überlegungen zugrunde liegen muss. Legt man z. B. die Bearbeitungszeit falsch fest, werden unter Umständen sehr qualifizierte Probanden von der Analyse ausgeschlossen, da sie den Test aufgrund ihrer Fähigkeiten in kürzester Zeit absolvieren konnten. Auf der anderen Seite würde eine zu hohe Anzahl an zu erreichenden Punkten dafür sorgen, dass weniger qualifizierte Teilnehmer von der Untersuchung ausgeschlossen werden, obwohl sie die Leistungsbewertung seriös bearbeitet haben.
Für die Berechnungen dieser Arbeit wird vorerst die Anzahl der bearbeiteten Fragen als entscheidender Indikator eingesetzt. Hierfür wird die Annahme getroffen, dass für eine seriöse Bearbeitung mindestens 20\% aller Aufgabenstellungen vom Probanden bearbeitet wurden.\\

Da sich Mitarbeiter der DHBW, Testbenutzer und Administratoren nicht zwingend mit einer DHBW-E-Mail-Adresse in ILIAS registrieren, ist eine automatisierte Klassifizierung dieser Benutzergruppen nur unpräzise realisierbar (3). Aus diesem Grund empfiehlt es sich, eine Liste aller auszuschließenden Konten manuell zu erstellen und bei Bedarf anzupassen. Als eindeutiger Indikator sollte hierbei die Benutzer-Identifikationsnummer herangezogen werden, da das System mehrfache Registrierungen mit ein und derselben E-Mail-Adresse gestattet. Die im Laufe dieser Arbeit entwickelten Python-Skripte können diese Liste dann zu Beginn einlesen und bei allen Berechnungen berücksichtigen. 

\subsection{Analyse der ILIAS-Trainingsplattform}
Neben Einstiegstest und Kontrolltest bietet die ILIAS-Plattform auch ein umfassendes Lernangebot. Unterteilt sind sowohl die Testfragen in \ac{ET} und \ac{KT}, als auch die Lernmodule in folgende Kategorien:
\begin{enumerate}
    \item Arithmetik
    \item Gleichungen und Ungleichungen
    \item Potenzen, Wurzeln, Logarithmen
    \item Funktionen
    \item Geometrie
    \item Trigonometrie
    \item Lineare Algebra
    \item Folgen, Grenzwerte und Stetigkeit
    \item Differential- und Intergralrechnung
    \item Logik
\end{enumerate}

Zusätzlich kommt noch ein Lernmodul zu mathematischen Grundlagen, mit Inhalten zu mathematischer Notation hinzu, dem ebenso wie dem zusätzlichen Statistik-Modul keine Fragen aus ET oder KT zugeordnet sind.\\

Nachdem ein Student den Einstiegstest auf der Plattform absolviert hat, bekommt er sein Testergebnis angezeigt. Dieses besteht neben dem Gesamtergebnis in Punkten und Prozent auch aus Teilergebnissen, aufgegliedert in die oben genannten Teilkategorien. Hierbei wird angezeigt, wie viele Punkte der Student in den jeweiligen Kategorien prozentual erreicht hat. Außerdem sieht der Student, welcher Anteil zum Bestehen eines einzelnen Moduls notwendig gewesen wäre und entsprechend farblich markiert, ob er dieses Modul bestanden hat. Die Schwellwerte zum Bestehen variieren zwischen 55\% und 60\%. Hat ein Student ein Modul nicht bestanden, bekommt er automatisch die Empfehlung, das entsprechende Lernmodul zu diesem Thema zu bearbeiten. Anhand dieser Ergbnisse kann der Student nun selbst entscheiden, ob und welche Module er in der kommenden Zeit auf der Plattform bearbeiten möchte. \\

Ein Trainingsmodul (auch als Kurs bezeichnet) besteht aus drei bis vier Lernzielen, welche Unterkategorien zu dem übergeordneten Trainingsmodul darstellen. Beispielsweise enthält das Lernmodul Arithmetik, die Lernziele ,,Rechnen mit ganzen Zahlen``, ,,Bruchrechnen`` und ,,Termumformungen``. Alle Lernziele enthalten zwei Teile. Im ersten Teil kann sich ein Student Informationen, Erklärungen und Lösungsansätze für Aufgaben aneignen und diese in zwischengeschalteten Aufgaben anwenden. Dabei bekommt er Hilfestellungen, automatisiertes Feedback und Lösungswege angezeigt. Der zweite Teil eines Lernziels besteht aus einem Training mit Übungsaufgaben, bei dem ein Student überprüfen kann, ob er die Inhalte des Lernziels erfolgreich anwenden kann. Als Abschluss eines kompletten Trainingsmoduls gibt es einen qualifizierenden Abschlusstest, der alle Trainingsziele zusammenfasst und vergleichbare Aufgaben zu ET und KT in diesem Modul anbietet. Zusätzlich gibt es pro Kurs umfassende Informationen zum Aufbau des Moduls, ein Forum für Fragen und ein alternatives Skript mit den selben Inhalten für weniger Internet-affine Studienanfänger. Die Daten, wann welcher Student welche Trainings aus welchen Lernzielen absolviert hat, wie er bei den verschiedenen Aufgaben und im qualifizierenden Abschlusstest abgeschnitten hat, sowie seine insgesamt investierte Zeit pro Modul werden in der ILIAS-Datenbank in entsprechenden Tabellen abgespeichert (\cite{iliasEV}). \\

\subsubsection{Motivation für eine Trainingsauswertung} \label{motivationTrainingsauswertung}
Das Hauptziel dieser Arbeit ist, die auf der Lernplattform ILIAS laufende Studienvorbereitung der DHBW Mannheim zu untersuchen, zu analysieren, auf ihre Effektivität hin zu prüfen und Verbesserungspotential ausfindig zu machen. Ein dazu gehörender Hauptteil ist das Aussuchen geeigneter Fragen und das Zusammensetzen zu einem reliablen und validen Test. Neben den Auswertung der Fähigkeiten der Studenten durch die Tests, ist es vor allem das Ziel der Plattform, unterdurchschnittliche Fähigkeiten der Studenten auf ein, für das Studium benötigte Level zu heben. Dazu werden Trainingsmodule für einzelne Themengebiete in oben beschriebener Art und Weise zur Verfügung gestellt. Ob die einzelnen Lernmodule allerdings tatsächlich helfen, die Fähigkeiten der Studenten zu verbessern, ist eine wichtige Frage, die diese Arbeit zu beantworten versucht. Außerdem ist es interessant, welche Kennzahlen beim Lernen als Indikator für eine Verbesserung des Testergebnisses stehen. Daraus kann gefolgert werden, worauf beim Lernen mit ILIAS verstärkt geachtet werden sollte, um die Plattform möglichst effizient zu nutzen. Zusammengefasst gibt es bei der Untersuchung der Lernplattform zwei Dinge zu untersuchen:
\begin{enumerate}
    \item Welche Lernkennzahlen sind Indikatoren für effektives Lernen, also führen zu einer Verbesserung der Fähigkeiten, die durch das Testergebnis aufgezeigt werden?
    \item Welche Trainingsmodule helfen den Studenten, ihre Fähigkeiten in den jeweiligen Kategorien zu verbessern und bei welchen Modulen lässt sich mögliches Optmierungspotential ausfindig machen?
\end{enumerate}

\subsubsection{Untersuchung des Einflusses der Trainingskennzahlen auf das Gesamttestergebnis}
Die erste, der am Ende des Motivationsabschnitts gestellten Fragen bezieht sich auf die allgemeinen Trainingskennzahlen der Studenten auf der ILIAS-Lernplattform. Um bewerten zu können, welche dieser Zahlen  Indikatoren für den Lernerfolg eines Studenten darstellen, muss der Einfluss denkbarer Kennzahlen, auf die Ergebnisse der jeweiligen Studenten im Kontrolltest untersucht werden. Der konkrete Ansatz für diese Untersuchung ist das Finden denkbarer Kenngrößen in der ILIAS-Datenbank und das anschließende Modellieren dieser Kennzahlen als erklärende Variablen in einer linearen Regression. Dass eine lineare Regression gut dafür geeignet ist, den Zusammenhang zwischen erklärenden Variablen und einer Zielvariablen zu bestimmen, wird neben der grundsätzlichen Funktionsweise in Kapitel \ref{Lineare Regression} erläutert. Die Zielvariable in diesem Fall wäre dann das Abschneiden im Kontrolltest, genauer die prozentuale Angabe richtiger Antworten durch den Studierenden. \\

Als erklärende Variablen müssen nun alle relevanten Kennzahlen des Studenten hinsichtlich ihres möglichen Einflusses auf das Kontrolltestergebnis gesucht werden. Dazu gehört auch das Einstiegstestergebnis, das eine erste Richtung des Ergebnisbereichs vorgibt, obwohl es nicht zu den Lernkennzahlen gehört. Die nach erster Überlegung einfließenden Lernkennzahlen sind die insgesamt investierte Zeit eines Studenten auf der ILIAS-Plattform, die Anzahl der bearbeiteten Trainingsmodule und das Abschneiden in den einzelnen bearbeiteten Modul-Tests. Über die ILIAS-Plattform gibt es auch die Möglichkeit an einer betreute Lerngruppe teilzunehmen. Diese Teilnahme spricht für eine intensivere Vorbereitung als dem klassischen Selbststudium, das ILIAS anbietet. Somit stellt eine solche Teilnahme ein möglichen Einflussfaktor auf das Kontrolltestergebnis und damit eine erklärende Variable dar. \\

In der Datenbank werden noch weitere Kennzahlen gefunden, die einen Einfluss auf das Testergbnis im Kontrolltest haben könnten. Zu diesen gehören die Aktivität eines Studenten in Modul-Foren, unterteilt in Anzahl der geposteten Beiträge und Anzahl der gelesenen Beiträgen. Dabei ist der Hintergedanke, dass engagierte Studierende, die über den Tellerand der normalen Trainings hinaus auch den Kontakt mit Übungsleitern oder der Community suchen, möglicherweise durch den zusätzlichen Input oder alleine der Bereitschaft erweiterte Lernansätze auszuprobieren, später im Test besser abschneiden könnten. Zu dem selben Ansatz passt auch die letzte Kennzahl der Teilnahme eines Studenten an einer Umfrage zu Bewertung der Plattform. Hier wäre es ebenfalls möglich, dass Studenten, die einen Input zur Verbesserung der Lernplattform geben, sich intensiver mit den Trainingsangeboten auseinandergesetzt haben. Umgekehrt können auch Faktoren, die das Kontrolltestergebnis möglicherweise negativ beeinflussen könnten, als erklärende Features dazu beitragen, die Zielvariable besser zu erklären. Dazu gehört die Anzahl der abgebrochenen Tests. \\ 

Die getroffene Auswahl der Features hat keinen Anspruch auf Vollständigkeit, obwohl die Zielvariable nur mit allen möglichen Einflussfaktoren vollständig approximiert werden könnte. In der Lernpsychologie sind allerdings nicht alle dieser Einflussgrößen messbar oder in der Datenbank auffindbar. Deshalb wird davon ausgegangen, dass die Zielvariable nicht vollständig, dafür aber bestmöglich von der getroffenen Auswahl an Features dargestellt werden kann. Um beurteilen zu können, wie stark der Einfluss einer der erklärenden Variablen im Vergleich zu den anderen Variablen ist, müssen die Koeffizienten der Variablen in der Darstellung der Linearkombination für die multiple lineare Regression betrachtet werden. Da die einzelnen Feature-Variablen allerdings einen unterschiedlichen Wertebereich haben, sind die absoluten Koeffizienten-Werte nicht miteinander vergleichbar. Zum Zwecke der Vergleichbarkeit der Koeffizienten werden alle erklärenden Variablen auf einen einheitlichen Wertebereich normiert. Hier wird der Wertebereich zwischen 0 und 1 gewählt. Somit bedeutet später in der Auswertung ein absolut größerer Koeffizient einen stärkeren Einfluss der zugehörigen Variable. \\

Die technische Umsetzung der multiplen linearen Regression mit den nun vorhandenen normierten erklärenden Variablen und der Zielvariablen erfolgt in zwei Schritten. Im ersten Schritt werden alle beschriebenen Daten aus der Datenbank abgefragt und in eine CSV-Datei geschrieben. Diese enthält die Werte der beschriebenen Variablen für jeden Studierenden, der sowohl ET, als auch KT durchgeführt hat und dessen Testdurchführungen valide waren. Bei dem zweiten Schritt, der programmatischen Auswertung, wurde Python Machine Learning mit der dafür prädestinierten Bibliothek scikit-learn verwendet. Dabei wurde sich am Vorgehen von \cite[S.80ff.]{hackeling2017} orientiert. Zunächst wird die im vorigen Schritt erstellte CSV-Datei importiert und die Daten auf Richtigkeit überprüft. Anschließend wird die Zielvariable von den erklärenden Variablen getrennt. \\

Um später valide Ergebnisse zu gewährleisten werden die Daten in einen Trainings- und Testdatensatz unterteilt. Das lineare Model wird mit den Trainingsdaten erstellt und anschließend dafür benutzt ohne Kenntnis der Zielvariablen das Kontrolltestergebnis für die Studenten aus dem Testdatensatz anhand der erklärenden Variablen vorherzusagen. Aus den vorhergesagten Ergbnissen und den tatsächlichen Ergebnissen für den Testdatensatz wird der $R^2$-Wert berechnet. Zum Vergleich sollen außerdem die Einstiegstest-Ergebnisse für die Studenten des Testdatensatzs als Kontrolltest-Ergebnisse angenommen werden. Der daraus berechnete $R^2$-Wert soll dem zuvor ermittelten Wert gegenübergestellt werden. So kann überprüft werden, ob mit Hinzunahme der erklärenden Variablen, die Zielvariable besser erklärt werden kann. Das würde bedeuten, dass die Lernkennzahlen tatsächlich einen Einfluss auf das Kontrolltest-Ergebnis der Studenten haben würden. Abschließend sollen die Koeffizienten der Feature-Variablen angezeigt werden. Absolut gesehen hohe Koeffizientenhaben haben folglich einen größeren Einfluss auf die Kontrolltestergebnisse und stellen Indikatoren eines Lernerfolgs für die Studenten dar.

\subsubsection{Kategorische Analyse der Trainingsmodule}
Im Abschnitt \ref{motivationTrainingsauswertung} werden am Ende zwei Punkte aufgezählt die untersucht werden sollen. Die Vorgehensweise zur Untersuchung des ersten Punkts, bei dem der Einfluss verschiedener Lernkennzahlen auf das Kontrolltestergebnis untersucht werden sollte, wurde bereits im vorhergehenden Abschnitt abgehandelt. Im folgenden Abschnitt geht es darum, eine Methode zu definieren, wie die Effektivität der einzelnen Lernmodule untersucht werden soll. Aus der Datenbank sind zwei Kennzahlen pro Trainingskategorie mit angemessenem Aufwand zu ermitteln. Dazu gehört die investierte Zeit eines Studenten für dieses Trainingsmodul und die erzielte Punktzahl im qualifizierenden Abschlusstest. Als Anmerkung sei erwähnt, dass das Trainingsmodul ,,Logik`` keine Lernziele und keinen Abschlusstest anbietet. Die Entscheidung für die Auswertung keine weiteren Daten aus der Datenbank, beispielsweise für die Übungsaufgaben zu einzelnen Lernzielen eines Moduls hinzuzuziehen kann damit begründet werden, dass für einen deutlich höheren Aufwand, der benötigt werden würde, um diese aus der Datenbank abzufragen der Erkenntnisgewinn zu niedrig wäre. Der Grund hierfür ist, dass viele Studenten vorwiegend den Abschlusstest eines Moduls bearbeiten und die investierte Zeit für die einzelnen Lernziele bereits in der Gesamtzeit des Moduls und Ergbnisse aus den Lernziel-Übungsaufgaben durch die Abschlusstest-Ergebnisse subsumiert werden. \\

Der erste Ansatz, den Nutzen eines Trainingsmoduls hinsichtlich der Verbesserung eines Students, der dieses Modul zum Lernen verwendet hat, auf seine Ergebnisse in dieser Kategorie von ET zu KT zu untersuchen, wäre ebenfalls eine lineare Regression zu verwenden. Zielvariable wäre analog zum vorhergehenden Abschnitt die prozentuale Punktzahl des Studenten in allen Fragen einer Kategorie im Kontrolltest. Erklärende Variablen hingegen könnten neben der prozentualen Punktzahl des Studenten in Fragen derselben Kategorie im Einstiegstest, allerdings nur die investierte Zeit in diesem Modul und die Punktzahl im Abschlusstest dieses Moduls sein. Da jedoch verhältnismäßig wenige Studenten die qualifizierenden Tests der einzelnen Modulen bearbeitet haben und die Zeit alleine schon intuitiv kein allzu aussagekräftiger Faktor ist, wird für die Aufgabe der Evaluierung der Trainingsmodule in dieser Arbeit ein weiterer methodischer Ansatz vorgestellt. \\

Zunächst werden die genannten verfügbaren Daten aus der Datenbank in eine CSV-Datei geschrieben. Diese kann als kompakte Datenablage für die Auswertung genutzt werden. In dieser Datei sind für jedes der zehn Trainingsmodule, für jeden Student jeweils die prozentuale Anzahl richtig beantworteter Fragen in jener Kategorie, sowohl in ET, als auch in KT hinterlegt. Zusätzlich kommen pro Student und pro Kategorie jeweils noch die investierte Zeit und die Punktzahl im Abschlusstest des Moduls hinzu. Für jede der zehn Kategorien, werden die Studenten zunächst in zwei Gruppen unterteilt. In einer Gruppe sind alle Studenten, die mithilfe dieses Moduls gelernt haben und in der anderen Gruppe befinden sich die restlichen Studenten, die dieses Modul nicht belegt haben. Anschließend werden für beide Gruppen die Anzahl der Studierenden ermittelt, die sich in dieser Kategorie im Kontrolltest gegenüber ihrem Einstiegstest verbessert haben. Außerdem werden die gesamten Gruppengrößen ermittelt und mit den sich verbessernden Studenten ins Verhältnis gesetzt. Studenten, die die gleiche Punktzahl, wie zuvor auch im Kontrolltest erzielt haben, werden nicht zu den Leuten gezählt, die sich verbessert haben. \\

Das Ergebnis dieser Methode wird eine Tabelle mit den Trainingskategorien als Spalten sein. In den Zeilen stehen jeweils die Anzahl der Studenten die sich in der jeweiligen Kategorie, einmal mit Training und einmal ohne Training verbessert haben. Die Angaben werden sowohl in absoluten Zahlen, als auch - in darunter liegenden Zeilen - prozentual abgebildet. Zusätzlich werden Zeilen für Untergruppen der Studenten, die ein Training besucht haben angelegt. In diesen Zeilen, die zusammengenommen die Zahlen der Trainingsgruppe ergeben, wird zwischen Studenten, die nur Lerninhalte gelesen und Übungsaufgaben bearbeitet haben gegenüber Studenten, die zusätzlich auch den Abschlusstest bearbeitet haben, unterschieden. Die Angaben dieser Studentenzahlen erfolgt ebenfalls sowohl absolut, als auch prozentual. Um eine Gesamtübersicht zu liefern, wieviele Studenten sich pro Kategorie insgesamt verbessert haben, wird noch eine abschließende Ergebniszeile eingefügt. \\

Aus dieser Tabelle kann in der Auswertung für jede Trainingskategorie abgelesen werden, wieviele Studenten, die trainiert haben, ein besseres KT-Ergebnis in dieser Kategorie erzielen konnten. Diese Zahl kann mit dem Wert, der sich ebenfalls verbessernden Studierenden, die nicht trainiert haben, verglichen werden. Ein gutes Trainingsmodul kann also daran erkannt werden, dass sich zum einen viele Studenten verbessern, die dieses bearbeitet haben. Zum anderen kann auch die Verbesserungsrate insgesamt und die Verbesserungsrate von nicht-Lernen abgelesen werden. Zusätzlich kann mit der Tabelle auch die Frage beantwortet werden, ob es in den Verbesserungszahlen einen Unterschied macht, ob Lerner zusätzlich auch den Abschlusstest eines Moduls bearbeitet haben.